Дополнительные комментарии
=======================

*Тема*: **Неопределённое поведение** (этот комментарий является продолжением темы)

Напоминаю вам что речь идёт о ситуациях в которых программа может вести себя непредсказуемо и выводить непредсказуемые результаты. Это связано с тем что в стандарте нет чёткого предписания как должен вести себя компилятор в подобной ситуации, в результате поведение программы может менятся от компилятора к компилятору или даже от запуска к запуску в одном компиляторе! Само понятие *неопрнеделённого поведения* свойственно именно языкам C/C++.

3. **Выход индекса за пределы массива/вектора.**

Поскольку в этом уроке речь идёт о массивах/векторах, то самое время затронуть вопрос выхода индекса массива\вектора за границы выделенной под него памяти, потому что вы неминуемо с этим столкнётесь.

В языках C/C++ нет встроенного контроля над выходом индекса за дозволенные пределы - за этим обязан (вынужден) следить програмист. **Выход индекса за дозволенные границы может привести к падению программы.** Это не обязательно происходит при первом выходе за границы и может вовсе не случится, но при этом ваша программа может использовать (и даже изменять) данные в памяти не принадлежащей массиву/вектору. По понятным причинам, такая ситуация может привести к **непредсказуемому поведению программы**! Например, программа будет выдавать совсем не те результаты которые вы ожидаете.

Распространнённые ситуации, при которых происходит выход за границы массива.

1. Вы объявили массив (вектор) нулевой длины или недостаточной длины. Например,  исли объявить массив так

    ```
    int arr[0];
    ```

    то выход за пределы массива будет происходить по любому индексу, даже нулевому;

    ```
    cout << arr[0];
    ```

    В случае с вектором, часто путают два способа заполнения вектора. Если вы объявили вектор *v* пустым

    ```
    vector<int> v;
    ```

    то к нему нельзя обращаться по индексу (!!!) до тех пор пока вы туда что либо не поместили (например, методом `push_back`)!!!  Если хотите заполнять массив динамически - объявляйте его пустым и заполняйте элементами по `push_back`. Это уместно когда вам неизвестны размеры результирующего вектора (или потому что не известен размер исходных данных или вы хотите отфильтровать входные данные, как было показано на примерах в лекции). Если же вам известен размер вектора то лучше его объявить соотвествующего размера:

    ```
    vector <int> v(n);
    ```

    Тогда под элементы вектора сразу выделяется память и они доступны по индексу.

2. Следует помнить, что заключительный элемент массива (вектора) из *n* элементов имеет индекс *n-1*. Нередко индекс nn включают в диапазон цикла `for`, а это уже выход за правую границу массива:

    ```
    // правильный вариант, само значение n не входит в диапазон цикла
    for (int i = 0; i < n; ++i)
    {
        .....
    }
    ```

3. В задачах часто встречается ситуация, когда вам необходимо сравнивать соседние элементы массива (обозначим его через *arr*). В этом случае, в теле цикла обычно сравнивают либо пару:

    ```
    arr[i], arr[i+1]
    ```

    либо пару

    ```
    arr[i-1], arr[i]
    ```

    В первом случае цикл `for` нужно закончить на индексе, на единицу меньше чем в обычном цикле

    ```
    for (int i = 0; i < n - 1; ++i)
    {
        .....
    }
    ```

    во втором случае цикл `for` следует начать с единицы:

    ```
    for (int i = 1; i < n; ++i)
    {
        .....
    }
    ```

    В противном случае произойдёт выход за границы массива (на первом либо на последем шаге цикла соотвественно).

    Если программа в результате всё таки падает, то в случае с массивом будет выдано характерное сообщение:

    *Segmentation fault (core dumped)*

    В случае с вектором - вместо такого сообщения иногда может быть выдана длинная таблица со странными значениями)).
